<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd" xml:id="L03624"
   xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Stefan Zweig an Arthur Schnitzler, 13.&#160;12.&#160;1909</title>
            <author ref="#pmb13212">Zweig, Stefan</author>
            <editor>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>Österreichischer Wissenschaftsfonds FWF</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-briefe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                     verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                     kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine
                     zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die anderen
                     rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden keine
                     Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen
                     möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung
                     brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                     Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                     beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="brief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B&#160;118</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity="3"/>
                                 <measure unit="blatt" quantity="1"/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="lila-tinte" style="lateinische-kurrent"/>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <incident type="receiver" rend="bleistift">
                              <desc>»<quote>
                                    <hi rend="latintype">Zweig</hi>
                                 </quote>«</desc>
                           </incident>
                        </additions>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb13212">Zweig, Stefan</persName>
               <date when="1909-12-13" n="01">13.&#160;12.&#160;1909</date>
               <placeName ref="#50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2025-05-21">Export aus Transkribus</change>
         <change who="SJ" when="2025-05-26">erste Auszeichnung</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>

               <seg type="letterhead"><pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00007-1"/>
                  <seg rend="left">
                     <hi rend="pre-print">SZ</hi>
                  </seg>
                  <seg rend="right"><hi rend="pre-print"><hi rend="capitals"><rs type="place"
                              ref="#pmb249577">VIII. Kochgasse&#160;8</rs></hi></hi></seg>
               </seg>
               <seg rend="right" type="letterhead">
                  <hi rend="pre-print"><hi rend="capitals"><rs type="place" ref="#pmb50"
                        >Wien</rs></hi>,</hi><space unit="chars" quantity="1"/>
                  <date>13.&#160;Dez&#160;09</date>
               </seg>
               <space unit="line" quantity="1" dim="vertical"/>
               <salute>Sehr verehrter Herr Doktor,</salute>
            </opener>
            <p>ich hatte <anchor type="commentary" xml:id="K_L03624-1"/><date>gestern</date><note
                  type="commentary" xml:id="K_L03624-1h"><rs type="person" ref="#pmb2121"
                     >Schnitzlers</rs><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="work"
                     ref="#pmb29905">Schauspiel</rs> erlebte am <date>11.&#160;12.&#160;1909</date>
                  seine <rs type="place" ref="#pmb50">Wiener</rs> Erstaufführung am <rs type="place"
                     ref="#pmb20">Deutschen Volkstheater</rs> und am
                     <date>12.&#160;12.&#160;1909</date> die zweite Vorstellung. <rs type="person"
                     ref="#pmb2121">Schnitzler</rs> wohnte beiden Aufführungen bei, <ref
                     type="schnitzler-tagebuch" target="1909-12-11" subtype="cf"/> und <ref
                     type="schnitzler-tagebuch" target="1909-12-12" subtype="date-only"/>.</note>
               die Freude, der erfolgreichen Aufführung Ihres »<rs type="work" ref="#pmb29905">Ruf
                  des Lebens</rs>« beizuwohenen. Es wäre ungeziemend wollte ich mir eine Bemerkung
               über das Wesen und den Wert des <rs type="work" ref="#pmb29905">Stückes</rs><space
                  unit="chars" quantity="1"/><add place="above">zu</add> Ihnen ungefragt gestatten,
               aber das darf ich Ihnen wohl sagen, dass ich vielleicht niemals von einem Ihrer Werke
               im Theater einen so gewaltigen und wirklich die letzten Erschütterungen aufwühlenden
               Eindruck empfunden habe. Sie bedürfen heute längst nicht mehr einer Zustimmung – am
               wenigsten von uns, die wir alle an Ihnen zu lernen haben – aber eben, weil diesem <rs
                  type="work" ref="#pmb29905">Stück</rs> soviel Missverständnis – feind¬<pb
                  facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00008-0"/>lich oder auch freundlich – gegenüber
               stand, möchte ich Ihnen sagen, dass ich das Gefühl gänzlichen Einverständnis hatte.
               Ich habe wie selten hier die Gefühle in einer nah<del rend="strikethrough">t</del>en
               und doch nicht schamlosen menschlichen Körperlichkeit gefühlt und den ungeheuren Raum
               wirklich mit einem süssen und bezwingenden Schrecken aufgerissen gesehen, der
               zwischen dem intensivesten Leben und dem Nichts plötzlich aufspringen kann. Nie,
               soweit ich Ihr Werk überschaue, haben Sie eine ähnliche Gewalt über das Schicksal
               gezeigt und ich wäre froh, wenn Sie sich dieses <rs type="work" ref="#pmb29905"
                  >Stück</rs> nicht um ein paar theatralischer Dinge willen jemals verärgern oder
               minder lieb haben liessen. Ich werde Ihnen immer dafür dankbar sein und ich glaube,
               immer mehr werden sich finden, die es so fühlen werden: nicht um des Gesagten willen,
               der Worte und der Menschen sosehr, sondern um der ungeheuren Vitalität willen, die
               aus jedem Wesen darin atmet. Diese feindliche Um¬<pb
                  facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00008-1"/>schlingung von Leben und Tod, die
               feurige Secunde ihres Einswerdens in der Leidenschaft wird mir unvergesslich eine der
               schönsten Erinnerungen an den Abend sein. Nehmen Sie also innigen Dank für dieses <rs
                  type="work" ref="#pmb29905">Werk</rs>, das alte Liebe und Verehrung bei mir nur
               vermehrt, bekräftigt und vertieft hat. Wie freue ich mich Ihrem nächsten
               entgegen!</p>
            <closer>In herzlicher Ergebenheit<lb/>
               <signed>Stefan Zweig</signed>
            </closer>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
