<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03674"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Stefan Zweig an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb13212">Zweig, Stefan</author>
            <editor>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>Österreichischer Wissenschaftsfonds FWF</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-briefe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B&#160;118</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb13212">Zweig, Stefan</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2025-05-21">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00123"/>
            <dateline>
               <date>
                  <opener>
                     18. Mai 1927</opener>
               </date>
               <date/>
            </dateline>
            <date/>
            <hi rend="capitals">
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">
                     <hi rend="pre-print">Salzburg<rs type="place" ref=""/>
                        <opener/>
                     </hi>
                     <rs type="place" ref=""/>
                     <opener/>
                  </rs>
                  <rs type="place" ref="">
                     <opener/>
                  </rs>
                  <opener/>
               </opener>
               <rs type="place" ref="">
                  <opener>
                     <hi rend="pre-print"/>
                  </opener>
               </rs>
               <opener>
                  <hi rend="pre-print"/>
               </opener>
               <rs type="place" ref=""/>
            </hi>
            <opener>
               <hi rend="pre-print"/>
            </opener>
            <rs type="place" ref=""/>
            <hi rend="capitals">
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">
                     <hi rend="pre-print">Kapuzinerberg<rs type="place" ref=""/>
                        <opener/>
                     </hi>
                     <rs type="place" ref=""/>
                     <opener/>
                  </rs>
                  <rs type="place" ref="">
                     <opener/>
                  </rs>
                  <opener/>
               </opener>
               <rs type="place" ref="">
                  <opener>
                     <hi rend="pre-print"/>
                  </opener>
               </rs>
               <opener>
                  <hi rend="pre-print"/>
               </opener>
               <rs type="place" ref=""/>
            </hi>
            <opener>
               <hi rend="pre-print"/>
            </opener>
            <rs type="place" ref=""/>
      Lieber verehrter Herr Doktor, man sagt mir, irgend eine
      Zeitung hätte Ihren fünfundsechzigsten Geburtstag gemeldet: nun,
      den habe ich gründlich verschlafen und komme mit einem späten,
      darum nicht minder herzlichen Glückwunsch. Und sage Ihnen gleichzeitig Dank für Ihre ausserordentliche<rs type="work" ref="">Novelle</rs>. Ich hatte seinerzeit
      die ersten drei Fortsegungen in der <rs type="work" ref="">B. I.</rs> gelesen, die andern versäumte ich und war schon<del rend="strikethrough">–<add/>
            </del>
            <add>–</add> besser und wichtiger! – ich blieb gespannt und hatte so deutlich alle Figuren und Situationen im Gedächtnis, dass ich im <rs type="work" ref="">Buche</rs> gleich dort weiterlas, wo mir die Continuität genommen war. Ich erzähle Ihnen das, um Ihnen am
      lebendigen Obiect die Plastik Ihrer Figuren zu erweisen: ich hatte
      nicht einen Zug von ihnen vergessen, so scharfkantig waren sie
      in mein Gedächtnis eingeprägt. Ja, das ist wieder eine ausserordentliche<rs type="work" ref="">Novelle</rs>, geradling im Ablauf und doch kreisförmig rund,
      rein abgeschlossen und vier Menschen voll erfüllend, fünf
      eigentlich, denn auch der Consul, den Sie bewusst abdunkeln, erfüllt sich als Character. Vorbildlich bleibt mir die Ruhe Ihres
      Erzählens erregter und erregender Zustände: ich fühle, wie viel
      mir da von Ihnen zu lernen nottut und ich schäme mich nicht,
      willig dies Vorbildliche Ihrer ruhig referierenden und dabei den
      Atem der andern festhaltenden Kunst einzugestehen. Möge Sie<page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00124"/>
      dies grossartige Gelingen Ihrer epischen Ausdrucks entschäd<del rend="strikethrough">en<add/>
               </del>
               <add>igen</add> für
      die hässliche, mesquine und undankbare Art, mit der man gegen
      Ihre dramatische <rs type="work" ref="">Production</rs> verfährt. Ich empfinde es als ein
      Unrecht gegen uns alle im Sinne der geistigen Gemeinschaft, dass
      Ihrem letzten <rs type="work" ref="">Stück</rs> sich das würdige Theater nicht gefunden hat, dass
      der erbärmlichste französische Dreck meisterlich insceniert und interpretiert wird, indess man wagt, ein ed<del rend="strikethrough">les<add/>
               </del>
               <add>el</add> geformtes und geistig
      ergreifendes Werk von Ihnen so einfach zur Seite zu legen. Ich
      <del rend="strikethrough">empfinde</del> spüre diese Art Kränkung velementer als eine nur
      selbst zugefügte.
      Sonderbar: in der <rs type="work" ref="">Novelle</rs> erfob sich mir jener Einwand, den ich
      bei <rs type="work" ref="">Fräulein Else</rs> schon versprüt hatte. Sie scheinen mir, Sie, der im
      Leben so Bescheidene, in der Kunst verschwenderisch mit dem Gelde.
      Ich habe, obwohl aus reichem Hause, einen Tausendguldenschein <add>bei meinem Vater</add>
      nie gesehen und kann mir kaum ausdenken wo die Leopoldine
      <del rend="strikethrough">ihn</del>
               <add>diese schwer zu beschaffende Note so rasch</add> aufgetrieben hat. Mir wäre es tragischer erschienen, wenn ein
      amer Teufel von Leutnant schon um einer jämmerlichen Summe
      von 800 Gulden zu Grunde gienge. Elftausend, das war damals
      schon eine <add>kleine</add> Villa in <rs type="place" ref="">Hietzing</rs>. Seien Sie nicht böse, dass ich <add>auch</add> auf
      solche Kleinigkeiten sehe: ich glaube nur rein technisch, dass
      es wichtig ist zu zeigen, wie im Leben oft an einem Hosenknopf
      ein Schicksal scheitert. Die grosse Summe steigert den Leichtsinn des
      Leutnants und entschuldigt das Zögern seiner Verwandten: ich
      hätte als junger Mensch bei all meinen reichen Verwandten um
      1000 Gulden schon vergeblich gebeten. Dies wahrhaftig mein einziger
      Einwand inmitten leidenschaftlich dankbarer Zustimnung.
      <closer>Ihr getreu ergebener</closer>
               <closer>
                  <signed>Stefan Zweig</signed>
               </closer>
            </page>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
