<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03661"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Stefan Zweig an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb13212">Zweig, Stefan</author>
            <editor>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>Österreichischer Wissenschaftsfonds FWF</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-briefe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B&#160;118</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb13212">Zweig, Stefan</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2025-05-21">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00085-1"/>
            <dateline>
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">
                     Kalksburg bei Wie</rs>n, <date>1<del rend="strikethrough">4<add>5<add/>
                        </add>
                     </del>
                     <add>6</add>. August 1917</date>
                  <add>6</add>. August 1917</opener>
               <date>1<del rend="strikethrough">4<add>5<add/>
                     </add>
                  </del>
                  <add>6</add>. August 1917</date>
               <add>6</add>. August 1917</dateline>
            <opener>
               <salute>Lieber verehrter Herr Doktor,</salute>
            </opener>
            <p>ein neues <rs type="work" ref="">Buch</rs>
      von Ihnen ist so gute und erwünschte Gabe,
      dass, kaum es mir gestern zu Händen kam, ich
      es sofort an dem heutigen dienstfreien Tage gelesen
      habe und meinen Dank dafür mit ein paar (gewiss unzulänglichen) Worten in Ihre Wiener<rs type="place" ref="">Ad­¬</rs>
               <rs type="place" ref="">resse</rs> geben will, unkund ob es Sie hier oder
      in irgend einer Landschaft erreicht. Ich danke
      Ihnen aufrichtig: denn von Ihren <rs type="work" ref="">Prosabüchern</rs>
      habe ich immer einen künstlerischen Gewinn über
      die rein menschliche Anteilnahme hinaus. Nur
      wer selbst vom Handwerk ist, kann diese ganz
      ins Unscheinbare verborgene Contrapunktik der
      <rs type="work" ref="">Novelle</rs> würdigen, wie Sie (besonders in der Figur
      der Schwester) scheinbar Wichtigstes vorausnimmt,<page>
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00086-0"/>
      und zu erledigen scheint, innerlich aber doch
      tätig sein lässt, um in überraschender Verwandlung den Schwerpunkt dann immer wieder neu
      und neu zu verschieben, sodass wie ein Kreisel
      die <rs type="work" ref="">Erzählung</rs> nie fällt, sondern in ständiger
      anreizender Schwebe bleibt. Diese Überraschungen,
      die aus allen Characteren hier vorbrechen und
      im tiefern Sinne doch wieder nicht überraschen,
      weil sie logisch sind, bilden für mich die Meisterhaftigkeit der<rs type="work" ref="">Novelle</rs>: immer geht sie den Weg,
      den man nicht vermutet und immer in ein
      Ziel hinein. So wird auch der innerlich trockene und mir eigentlich wenig wichtige Mensch,
      als den ich Gräsler empfinde, ohne dass er eigentlich problematisch wäre, ungemein interessant,
      weil er, gleichsam aus sich selbst erwachend,
      sich immer an anderer Stelle findet, als er
      eigentlich wollte. Vielleicht war gerade dies Ihre
      imiere (und dann unendlich sublim geführte)
      Absicht, hier einer persönlichen Primitivität, deren</page>
               <page>
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00086-1"/>
      Pedanterie Sie doch so nachdrücklich betonen, das Unerwartete und Ungemässe als Conflict und Contrast
      zu geben. Wirklich es ist ein Weg von Überraschung
      in Überraschung, dieses <rs type="work" ref="">Buch</rs>!
      Freilich, wie es zu Ende ist, halte auch ich inne!
      Der Kreisel fällt kraftlos zu Boden, wie ihm die
      Schnelle des Wirbels fehlt und den Doktor Gräsler
      fasse und fühle ich nicht mehr ganz auf den
      letzten Blättern. Sein Entschluss, ist es Resignation,
      Schwäche, Unsicherheit – sein Leben ist es zuende,
      oder vielmehr, beginnt, nicht hier das eigentlich
      Tragische seiner Existenz? Ich bin aufrichtig genug
      gegen Sie – oder vielleicht gegen mich (denn gegen
      den nicht genug Gestaltenden oder gegen den
      nicht geung Verstehenden wendet sich dieser Einspruch) um zu sagen, dass ich den Abschluss nicht
      als Abschluss, nicht als restlose Auflösung empfinde. Die Gestalten des Buches sind mit seltener Meisterschaft, eine nach der andern, in
      ihrer irdischen und seelischen Form abgeschlossen,</page>
               <page>
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00085-0"/>
      er selbst der Tragende, der Mittelpunkt, ist mir
      noch in der Schwebe des Schicksals. Vielleicht fehlt
      nur hier eine Einsicht, aber da ich Ihnen in aller
      Verehrung doch als Aufrichtiger gegenüber stehe,
      muss ich bekennen, dass mein angereizter Hunger des Miterlebens sich nicht gesättigt empfindet und ich habe mir über den Rand des <rs type="work" ref="">Buches</rs>
      nachträumend in verschiedensten Formen diese
      Existenz weitergedichtet. Aber vielleicht ist dies ja
      das Beste an einem Buche, wenn es nicht nur das
      passive Geniessen befriedigt, sondern noch eine
      geheimnisvolle Gährung des Gefühls zurücklässt, die
      selber noch einmal die Gestalten umwühlt und
      verwandelt.
      Nochmals, aus ganzem Herzen meinen
      Dank! In den nächsten Tagen sage ich ihn
      auch durch das gestaltete Wort, durch mein
      neues <rs type="work" ref="">Buch</rs>. In diesen drei Jahren erniedrigenden, urlaublosen, täglichen Dienstes habe ich
      mit Anspannung aller Kräfte endlich dieses</page>
               <page>
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00088"/>
      Werk vollendet, das mein enziger Trost, meine
      innere Sicherheit gegen den Widersinn der Zeit war.
      Bewusst habe ich die Gesetze des realen Theaters
      missachtet und wie Sie es im <rs type="work" ref="">Medardus</rs> taten,
      die Grenze von Raum und Zeit weit überschritten.
      Selbstverständlich kann es, schon aus Censurgründen, kein Theater während der Kriegszeit spielen, aber
      ich habe schon Annahmen und Zusicherungen für
      später und das Bewusstsein, nicht ganz vergebens
      dreier Jahre gepresste freie Stunden unter Aufgabe
      aller Geselligkeit, aller Freundschaft, aller Freude
      an dieses Werk gewandt zu haben. Jetzt freilich schlägt
      mir die Müdigkeit schwer in den Nacken: ich frage
      mich warum es mir als Einzigen versagt ist (nehme
      ich <rs type="person" ref="">Werfel</rs> aus) einmal einen Monat frei und sich
      selbst gehörig leben zu dürfen und nicht täglich,
      nun fast 1000 Tage schon, in ein so stumpfsinniges
      Joch gezwängt zu sein. Aber ich klage nicht mehr:
      das <rs type="work" ref="">Stück</rs> selbst ist ja meine verwandelte und erhobe¬</page>
               <page>
                  <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00087"/>
      ne Klage und Anklage wider die Zeit.
      In wenigen Tagen ist es in Ihren Händen und
      wenn ein oder das andere daraus ihrem Herzen
      <del rend="strikethrough">xxxx</del> nah wird, <del rend="strikethrough">ich</del> empfinde ich viel als verklärt
      und entschuldigt. Ich grüsse Sie und Ihre verehrte
      Frau <rs type="person" ref="">Gemahlin</rs> in alter Treue und Verehrung! Ihr
      <closer>
                     <signed>Stefan Zweig</signed>
                  </closer>
               </page>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
