<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/asbwschema.xsd"
     xml:id="L03678"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Stefan Zweig an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb13212">Zweig, Stefan</author>
            <editor>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>Österreichischer Wissenschaftsfonds FWF</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-briefe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B&#160;118</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb13212">Zweig, Stefan</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2025-05-21">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00055"/>
      VIII. KOCHGASSE 8
      WIEN,
      Wien, 3. Dezember 14
      Sehr verehrter lieber Herr Doktor
      ch danke Ihnen viele Male für Ihren
      lieben Brief und das schöne Dokument Ihrer gerechten
      Gesinnung .Ich glaube, dass auch ein so gelegntliches
      Wort nur durch den Geist und die Güte ,die es bezeugt,
      in diesen Tagen zum Manifest wird und zweifle nicht,
      dass es überall (äusser bei jenen Menschen ,mit denen
      eine innere Verständigung über alles für uns unmöglich
      ist) die vorteilhafteste Wirkung im Gefolge haben 4d.
      Ich habe es Romain Rolland gesandt und ihn gebeten,die
      Uebersetzung ins Französische womöglich selbst vorzunehmen ,damit auch nicht ein Wort in seiner Bedeutung oder
      blossyseinem Tonfall durch schlechte Nachbildung ver-
      ändert werde .Ich bin sicher ,dass er sich eine Freude
      daraus machen wird,Ihnen und vor allem der uns gemeinsamen Sache der gegenseitigen Aufklärung dienlich zu
      sein .In wenigen Tagen werde ich mehr darüber wissen.
      Eine Veröffentlichung in Wien wäre vie l-
      leicht vorteilhafter ,sobald der Abdruck in der Schweiz
      erfolgt ist und der Regierungsrat v. Winternitz würde
      sicherlich gerne die offizielle Verlautbarung übernehmen .Seine Frivatadresse ist VIII. Kochgasse 29. Ich
      hoffe aber, ihn schon in diesen Tagen sprechen und mich
      seiner zweifellosen Zustimmung versichern zu können.
      Ich wäre sehr glücklich ,wenn ich Sie,
      verehrter Herr Doktir bald sehen oder wenigstens Ihre
      Stimme durch das Telephon hören dürfte .Ich bin jetzt
      UNIVERSIIY
      LIBRAR
      CAMBRI</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00056"/>
      immer zwischen 4 und 5 Uhr zuhause ,vorher hält
      mich der kriegerische Dienst ,nachher verlockt mich
      jetzt oft und öfter die Musik . Aber ich will gern
      jede Stunde des Nachmittags von 4 Uhr die Sie mir
      erlauben wollen, dazu wahrnehmen ,um in das Cotta-
      ge hinauszukommen oder wohin immer es Ihnen gut -
      dünkt und Sie dann nichtø nur Nachts im Traum,
      ohne Ihre Erlaubnis ,sondern am lichten Tag ,mit
      Ihrer freundlichen Verstattung heimsuchen
      Ich beschäftige mich auch damit ,für Ihre
      Frau Gemahlin ein paar schöne Lieder für jenen
      Liliencron-Abend zusammenzustellen ,dessen Gelingen
      mich schon um des denkbaren Arbeiterpublikums willen
      so sehr freuen würde .Bishin vielen Dank und die
      herzlichsten Grüsse von
      Ihrem immer getreuen
      defanderg
      Vegeilen d d Hribuaselen! h Rrite deu gaujen Vor-
      türllog ai seut nil gese daru mener Hngere Rast!</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00099"/>
      A
      Salzburg,
      am 14. August 1920
      ieber verehrter Herr Doktor
      ch
      erhielt heute beifolgendes Telegramm von dem
      Neu-Vo
      rker Verleger Thomos Seltzer,
      5, West Fiftiæth
      treet, New-Vork, der
      auch von mir einige Rücher bringt
      r hatte ersprünglich ein Buch widerrechtlich von mir
      gebrocht, sogar unter falschem Namen, hat aben dann die
      Sache anständig beigelegt und gilt ols einer der tat-
      kräftissten Unternehmer. Ich würde Ihnen immerhin raten
      ihm ein Angebot zu machen, das jedenfalls durch den Unterschied der Valuta schon erfreulich wird.
      ch nutze den guten Anlass um michnlhnen in Erinnerung
      zu bringen und bleibe mit vielen Grüssen Ihr
      aufrichtig ergebener
      tesauped</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00101"/>
      2 bur
      a
      om
      August
      .
      ere
      to
      Dok
      h
      tel
      ofierte
      hnen
      den
      und
      ch.
      nzahlung
      )
      hnen
      ube
      domit
      das
      andtändi
      g
      rei
      habe
      are
      geraten
      n.
      e
      21
      Va
      tu
      rlie
      ich lhnKont
      mit
      rakt
      Fischer nicht
      und
      we
      c
      esen aue
      hnoch
      ben
      mmerhin
      etwas abzuge
      ben.
      
      jerade
      jetz
      uns wichtig drau
      für
      esen
      Fuss
      zu fas
      wei
      in
      dem
      Puc
      
      den
      andern
      Weg bahnt
      dik
      tat
      dass
      4
      Ihnen
      zei
      teh
      r
      tiere,s
      h
      
      perönlich
      2u
      Ci
      schreiben, aber es ist jetzt
      .
      
      Oreaeta
      Dedt
      2
      ur
      b
      
      nem
      WO
      ht
      ni
      ei
      i
      E
      otmen
      al
      Ze
      m
      eib
      2
      t
      ch hof.
      ie zu sti
      da
      erd
      11
      kom
      Tahresz
      t bald
      men
      und mich
      dé
      lange entbehrten
      gnügense
      L
      ann
      zu seh
      zu sprechen
      hrun
      
      efa
      
      </page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00109"/>
      KAPUTINEE--
      sone
      Sas
      
      7
      ar
      i 1928
      rter E
      D
      re Nachricht u
      rauche r
      fre
      t z
      dass ich Ihn
      wenn Sie mich rechtzeitig verstän
      im voent
      ichen Hof“ ein Zimmer reserviere. Ich hä
      ieber zu uns gebeten, aber wir sir
      h die Gegenn
      besetz
      an wir
      Hotel Europe ist
      ich
      werden im "Oest
      tspielig un
      of
      ufri
      n sein
      heute
      Gestern und heute waren wir mit
      rur
      ssbergspitz
      S
      einem Zuge zur (
      ein
      und woh
      gügen,
      Ja
      n
      zu
      he
      Erwartung Ih
      gen und aufrich
      en
      ergeben Il
      epet geg
      OEn
      
      BRARV
      CAMBRIDGE
      6.8 Od Ssaher koriut ir jeuen lageer aus lieelee
      kaubes.</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00125"/>
      
      
      
      SALZBURG
      KAPUZINERBERG 5
      C
      14. Oktober 1927.
      Lieber, verehrter Herr Doktor!
      Ihre Handschrift erweckt immer freudiges Gefühl in mir
      und ich eile mich, Ihnen zu antworten, freilich nicht unbeschämt,
      denn meine Auskunft ist unverantwortlich ungenau. Ich bin in allen
      Honorardingen geradezu tölpisch leichtsinnig, kümmere mich um gar
      nichts und die Honorare, die ich bislang für Verfilmungen meiner
      Novellen erhielt, haben die Heiterkeit der Fachleute herausgefordert. So habe ich auch in Russland glattweg die Vorschläge
      angenommen, die mir die „Wremja" stellte und die ich gar nicht
      mehr auswendig weiss. Ich kann nur feststellen, dass der Ertrag
      sich bei dem letzten Buche etwa auf 150 Dollar belief, bin aber
      gewiss, dass Sie das Vierfache erzielen können. Die Buchpreise
      sind ja drüben nicht sehr wesentlich, aber nach den neuen Vereinbarungen, deren Text ich noch nicht kenne, hat Lunatscharski
      auch von den unerl aubten Nachdrucken jetzt eine gewisse Quote
      für den ausländischen Autor festgesetzt. Ob sie gezahlt wird, ist
      eine andere Sache. Ich persönlich würde Ihnen raten, sich Russland
      gegenüber nicht auf Perzente einzulassen, weil man ja jeder Kohtrollmöglichkeit entzogen ist, und eine einmalige Dollarsumme zu
      fordern: es ist ja ohnehin ein Wunder, wenn man etwas aus Russ-
      land herausbekommt. Ich hoffe, Sie allerdings in sechs Monaten
      viel besser informieren zu können, denn ich möchte sehr gerne im
      März mir für vier Wochen die Sache persönlich anschauen.
      UNIVERSITY
      LIBRARY
      CAMBRIO
      </page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00126"/>
      Ich beglückwünsche Sie sehr dazu, so rasch und fleissig
      ein schöpferisches Buch dem anderen nachzusenden, was mir leider
      nicht gelingen will. Ich habe nur Kleineres zu bieten und dies
      mögen Sie heute mit der Biographie der Desbordes-Valmore und den
      essayistischen Miniaturen freundlich empfangen.
      In getreuer Liebe und Verehrung Ihr
      Nlepan dnerg</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00127"/>
      
      
      
      KAPUZINERSERG 5
      SALZBURG
      18. Jan. 1928.
      Sehr verehrter, lieber Herr Doktor!
      Von einem Menschen, den man liebt, ausgelacht zu werden,
      tut nicht sehr weh. So gestehe ich Ihnen offen das kuriose Faktum
      ein, dass ich gar nicht weiss, was für Bedingungen ich damals für
      meine Erlaubnis der russischen Gesamtausgabe gemacht habe. Ich bekam
      einmal 150 Ibllar und einmal 50 Dbllar, setzte für Specht eine recht
      an ständige Bezahlung durch. Seit der Zeit habe ich keine Abrechnung
      bekommen und sie auch gar nicht eingefordert, wie überhaupt 
      meine ganzen materiellen Angelegenheiten in einergetwas fantastisch
      i detea (3reg
      leichtfertigen Art von mir gefükrt werden. Ich glaubfe, allemhand
      Rekerde zu schlagen, weil ich immer das annehme, was man mir schickt
      und nie nachfrage und mich erkundige. Im allgemeinen stehe ich auf
      dem Standpunkt, dass aus dem Ausland mit Ausnahme von England und
      Amerika nichts zu holen ist. Die russischen Bücher sind dermassen
      billig und unsere Rechte so dubios, die Zeit mit Korrespon denzen
      und Mahnungen ansererseits so kostbar, dass ich einfach da die Zügel
      rennen liess. Auch was ich von Norwegen, Schweden, Polen, Ungam beziehe, ist gleich null; in diesen kleinen Ländem kommt men zu nichts.
      Mein Traum ist und bleibt, dass ein paar von uns sich zusammentun
      sollten und sich einen Agenten halten, der den ganzen Nachrdrucks-
      und Uebersetzungsbestrieb und - last not least - unsere ganze
      Korrespon denz übemimmt. So machen es die Engländer: die schreiben
      auf jeden Brief mit Blaustift eine Zeile, der Agent beantwortet für
      ihn, kämpft für ihn, holt ihm trotz der 10 % die zehnfachen-Honerare
      heraus und die innere Ruhe ist nicht verstört. Ihnen mag es vielleicht
      etwas besser gehen. Ich aber, der ich mich durch meine Seugierig
      und kommunikative Natur und durch eine aktive Intemationalätät</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00128"/>
      
      in vielerlei eingelassen habe, stehe heute vor dem Problemp
      dass auf eine Seite Produktion 15 Seiten Briefe kommen. Und deshalb
      eben habe ich beschlossen, zumindest die materiellen kleinen Ange-
      legenheiten wie Uebersetzungen selbst laufen zu lassen und Sie
      haben sich vielleicht an die allerschlechteste Auskunftei in diesen
      Dingen gewandt.
      Ich hoffe, bald mit meiner Essay-Arbeit fertig zu sein.
      Die kleine Komödie war ich zu faul und zu dumm selbst zu schreiben
      und es machte mir Spass, zum erstenmal im Leben mich mit einer
      Kompagnie zu versuchen. Mein Freund und Nachbar Lemet-Holenia, de
      gescte vorserau
      war von Thema und Linie sehr entzückt und nun amüsieren wir uns
      täglich drei Stunden. ausgezeichnet, indem wir vergnüglich tun, was
      man sonst Arbeit zu nennen pflegt: o6 dar ler Sadanhs kenz
      certe Jel
      Mit vielen innigen und getreuen Grüssen
      jeesjales
      Ihr
      mait es diil
      Sfat, e Jsdaa kelg.)
      Sefaadweg</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00129"/>
      
      
      SALZBURG
      KAPUZINERBERG 5
      15.Mai 1928.
      Lieber und verehrter Herr Doktor!
      Ich habe zwiefach zu danken und beide Male sehr herzlich:
      swohl für Ihren lieben Brief, der mich unendlich erfreute, und Ihr
      Buch, das mich überrascht hat - Ihr Fleiss gerade in den letzten
      Werken wirkt auf uns Jüngere beschämend. Nichts selbstverständlicher,
      als dass ich sofort das Buch zur Hand nahm und Ihnen so heute mit
      dem Danke zugleich ungehemmt meinen Eindruck aussprefhen darf.
      Sie haben sich ein ungeheuer schweres Problem gestellt,
      denn nichts ist in der Kunst schwieriger und undankbarer darzustellen als das Negative, eine gewisse Monotonie des Glücks und
      des Unglücks, die Tragik der Hoffnungslosigkeit. Ich weiss es
      gerade jetzt, weil ich eine grössere Arbeit mitten im Werke aufgegeben habe, wo gleichfalls ein armer Lebenslauf geschildert werden
      wollte; abar unwillkürlich dringt die Monotonie leicht in die Gestaltung, und für mein Empfinden manifestierte sich Rembrandt
      nie genialer als wie er die drei riesigen Bäume allein in die
      ungeheure (sonst kaum malerisch darstellbare) Ebene stellte. Der
      Stoff also, den Sie sich gewählt haben (oder vielmehr, der Sie gewählt hat: es wählt ja für uns) will mir nur scheinbar bewegt vor-
      kommen. Es ereignet sich ein fortwährendes Wellenspiel von Ge-
      schehnissen und Veränderungen - ich aber spüre am grossartigsten
      und tragi/sschesten darin die innere Hoffnungslosigkeit dieses
      Menschen. Ich weiss nicht, wieso es kommt, aber von der 50. Seite
      an wusste ich schon bei jedem Erlebnis, es würde nicht dauern.
      nicht Glück produzieren, es würde wieder enden an ebenderselben
      UNIVERSITY
      LIBRARY
      CAMBRIDGE</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00130"/>
      furchtbaren Verbannung von aller Freudigkeit, in welche dieser
      Mensch hineingeboren ist. Sie konnten nicht wahrer sein, indem
      Sie aus Millionen eine solche Gestalt herausholten, und für mein
      Empfinden stellt sich diese Chronik endgiltig dar. Sie romantisiert
      nicht, sondern sie bleibt grausam nüchtern und erschreckend wahr.
      Erschreckend - dies Wort gilt nicht für mich, der das Tragische
      und am liebsten das geheim Tragische des Daseins in Büchern als
      höchste Tugend ehrt, wohl aber vielleicht für ein breiteres
      Publikum, das, weil selbst diese Monotonie unbewusst erlebend, im
      Geschriebenen wie auf der Leinwand immer eine Spannung sehen will,
      bewegte Schicksale, und das unbewusst Depressive dieser Gestalt als
      genant empfinden wird - genant für ihre Sorglosigkeit, für ihren
      Amüsierwillen, ihr Darüberhinwegwollen im eigenen Dasein. Sie haben
      es gewiss von Anfang gewusst, dass Sie hier einer Publikums-
      
      neigung im inrersten entgegenwirken - die Menschen wollen immer
      nur Reichtum sehen, reiche Milieus, tropische Charaktere, rare und
      kuriose Er lebnisse - aber nichts ehrt Sie mehr, als dass Sie auf der
      Höhe Ihres Schaffens das Allerschwerste auf sich genommen haben,
      das dem Künstler vorbehalten ist: die arme Existenz zu schildern,
      die Tragödie der unzähligen Anonymen. Diese Menschen lesen nicht die
      Bücher in den ersten vier Wochen, insolange sie modern sind, sie
      kommen erst langsam an sie heran - dann aber werden Sie einzelne
      Dankbarkeiten erhalten, die Ihnen wirklich glückhaft sein müssen.
      Als Mann des Metiers muss ich ein wenig neugierig sein auf den
      Wiederhall im Kreise der Geistigen, ob sie das bewusst Heroische
      dieser Chronik wahrnehmen und würdigen können, das für uns
      Oesterreicher noch überdies besonderen dokumentarischen Wert hat.
      Das Gefährlicheeiner solchen Chronik im Gegensatz zu einem wirk¬</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00131"/>
      om
      SALZBURG
      KAPUZINERBERG 5
      2.Blatt. 15.Mai 1928.
      lichen Roman entgeht mir natürlich nicht, nämlich dass im Roman alle
      Gestalten auf Wiederkehr gestellt sind, also dramenhaft, während hier
      die meisten nur einmal episodisch auftreten und dadurch leichter
      dem Gedächtnisse verschatten - mir fliessen die einzelnen Familien
      der Lehrerin in der Erinnerung schon ein wenig zusammen,aber dies
      war nicht zu vermeiden, denn sie bedeuten ja nichts als Meilensteine,
      um den Weg zu messen. Sie wissen so viel von den Geheimnissen der
      epischen Prosa, dass Sie da mit Sparsamkeit gearbeitet haben, wo ein
      anderer in breiten Milieuschilderungen sich und die Leser erschöpft
      hätte, und ich glaube, dass die gewisse Silhouettenhaftigkeit der
      Nebenfiguren gegenüber der Prägnanz der Hauptgestalten Ihre rechte
      und richtige Einsicht war.
      Lassen Sie sich nun ruhen auf solcher Leistung, die für
      uns Jüngere gleichzeitig eine Lehre bedeutet. Wie wunderbar, dass Sie
      aus solcher Fülle schöpfen können, und das selige Spiel des Erfindens ist Ihnen fast noch leichter als in den jugendlichen Jahren
      gewährt. Könnte dies Buch meine seit den Knabenjahren rein bewahrte
      Verehrung und Liebe noch erhöhen, so hätte es dies gewisslich in
      mir getan, aber vielleicht ist schon jene kristallene Festigkeit
      des Gefühls vorhanden, die durch ein gelungenes Werk nicht mehr
      gesteigert und durch ein misslungenes nicht mehr gemindert werden
      könnte. Seien Sie dieser meiner lautersten und in ihrer Unabänder-
      lichkeit verlässlichen Gesinnung aufrichtig gewiss! Und erlauben
      Sie mir, das, wenn ich nächstens nach Wien komme, ich Ihnen noch
      glückwünschend die Hand reiche.
      UNIVERSITY
      Treulichst Ihr
      LIBRARY
      CAMBRIDGE
      Otela her,
      4</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00133"/>
      ALZBURG
      KAPUZINERBERG 5
      6. Juli 1929.
      Hochverehrter, lieber Herr Doktor!
      Ich bin immer so erfreut, Ihre Schrift und Unterschrift zu
      sehen. Eigentlich hatte ich im Stillen gehofft, Ihnen bei der Eröffnung des Pen-Klubs in Wien zu begegnen, aber ich war nur zwei
      Tage dort. Eine Hemmung, die ich selbst nicht zu erklären vermag,
      hält mich seit Jahren von Wien und Berlin weg. Nur so ist es zu
      erklären, dass ich es nicht wagte, mich bei Ihnen zu melden.
      Roda Roda hat-einen sehr richtigen Gedanken, wenn er die
      Manuskripte entweder als ganze Sammlung oder in Serien versteigern
      lassen will, denn es entstünden sonst leicht aus der Verschiedenheit der erzielten Preise Rivalitäten und die überflüssigsten Be-
      leidigungen. Legt er immer drei oder vier Manuskripte zusammen, so
      kann jeder einzelne von den dreien oder vieren sich freundlich
      einbilden, er sei das Haupt- und Kapitalstück gewesen. Während
      in allen anderen Ländern die Manuskripte der lebenden Schrift-
      steller rasend teuer sind (ein Shaw oder Galsworthy Manuskript von
      einigem Umfang würde nicht unter hunderttausend Mark zu haben
      sein), pflegt Deutschland als Land der Historie nur die Vergangenheit und hat für gegenwärtige Autoren kaum nennenswerte
      Preise. Immerhin schätze ich doch, dass ein solches, der deutschen Literatur dauernd angehöriges Werk wie der "Grüne Kakadu"
      mindestens st tausend Mark einbrächte, umso mehr, als ich mich
      nicht erinnere, emals andere Arbeiten von Ihnen als Gedichte und
      Briefe im "Handel" gesehen zu haben. Es muss aber auf jeden Fall
      und da hat Roda Roda ganz recht - eine Form gefunden werden,</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00134"/>
      welche die Spender wenigstens davor schützt, dass sie eine gewisse
      öffentliche Unfseundlichkeit erleiden, indem ihre Manuskripte
      keinen Käufer finden, was natürlich auf einem puren Zufall beruhen
      kann. Aber Sie kennen ja die Zeitungen, die sich's nicht ver-
      kneifen werden, eine derartige Zufälligkeit literarisch zu kom-
      mentieren. Darum bin ich unbedingt gegen jede Vereinzelnung.
      Sommerpläne habe ich noch gar keine, alles hängt davon ab,
      ob ein Stück, das ich schrieb und mit dem ich fertig zu sein glaub-
      te, wirklich fertig wird, aber ich bin mit dem letzten Akt nicht
      zufrieden und gebe es nihht aus der Hand, ehe nicht der Sekénte.
      Engel eines neuen Einfalls erschienen ist, mit dem ich ringen kann.
      Gerade weil mir das Stück wichtig ist, wäre es mir ein besonderes
      Glück gewesen, Ihren Rat zu erbitten, und ein Gespräch hätte mich
      unermesslich gefördert. de in solchen Verlegenheiten zündet
      oft ein einziges schöpferisches Wort. Vielleicht also winkt mir
      die besondere Freude, Ihnen irgendwo zu begegnen. Ich will wohl
      auch für einige Tage in die Schweiz oder wenn nicht dorthin, nach
      Ferleiten oder einen anderen versteckteren Ort.
      Bitte, wagen Sie eine Postkarte, ehe Sie hbreisen, die mir
      sagt, wohin Sie wandern; es wäre mir ein sehr tiefes und innerliches Bedürfnis, mit Ihnen beisammen zu sein. So selten ich Sie
      sehe, habe ich doch das Gefühl, Sie von Jahr zu Jahr besser zu ver-
      stehen und die Gewissheit, Sie noch immer inniger zu lieben.
      Ihr getreu ergebener
      unere
      Jtefaugrery
      LIBRARY
      AMBRIDGE</page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00139"/>
      
      L
      
      LZBURG
      KAPUZINERBERG 5
      2. November 1929.
      * 
      r-
      Liebe
      verehrter Herr Doktor
      Ich nütze jede Gelegenheit gern, mich an Sie zu wenden,
      und die vorliegende ist ein
      n Herrn A. del Vayo, (dem Leiter
      
      des Verlags Editorial Espana, Madrid, Palacio de la Prensa, Plaza
      
      de
      del Callao 4), der sich bei mir beklagt, dass er an Fischer wegen Uebersckt
      setzung Ihrer " Therese" geschrieben habe, ohne aber eine Antwort zu erhalten. Er lässt Sie nun durch mich bitten, erstlich, dass Sie dort nachfragen mögen, zweitens, ob Sie ihm bald etwas Neues von sich in Aussicht
      tellen könnten. Ich kenne ihn persönlich und die geschäftlichen Bezie-
      hun
      gen zu dem Verlage sind durchaus angenehm und korrekt.
      Noch in den nächsten Tagen grüsst Sie ein kleines Buch
      Erzählungen
      von mir und hoffentlich habe ich endlich Gelegenheit, bei
      Ihnen vorzusprechen. Mein letzter Aufenthalt in Wien war furchtbar überhe
      
      und als ich endlich bei Berta Zuckerkandl Ihre geheime TelefonNummer auskundschaftete und Sie anrief, meldete sich an jenem Sonntag
      Nachmittag niemand bei Ihnen.
      In alter Herzlichkeit und Verehrung ergeben
      Ihr
      detaugeg
      
      lerrn Dr. Artur Schnitzler
      e
      UNIVERSI
      1 Beilage
      LBR
      AMT
      </page>
            <page>
               <pb facs="MS-SCHNITZLER-B-00118-000-00141"/>
      
      LZBURG
      KAPUZINERBERG 5
      6. November 1929.
      + 7r „
      rter Herr Doktor
      Ueber meine Vereinbarungen mit Spanien kann ich Sie genau
      informieren: ich habe meinen " Fouché" an A. del Vayos Verlag zu 7 % vergeben mit einem å valoir von 1000 frz.Frs., die Sie sofort ausbezahlten,
      
      und Sie werden sicherlich zumindest dieselben Bedingungen bekommen.
      Dass man in Paris im Kino eine Novelle von mir Ihnen
      
      
      
      zugeschrieben hat, betrachte ich als eine hohe Ehre. Die Leute werfer
      dort alles auf das rührendste durcheinander. Uebrigens ist "Fräulein
      Else" dort ein grosser Erfolg, Stock bringt, wie ich höre, eine neue
      uflage und erwartet sich sehr viel, wenn der Film abrollt. Wichtig
      ist nur, einmal in Paris ein Theaterstüek-durchzusetzen. Man ist jetzt
      in Frankreich dem Ausländer viel offener als vordem und, während Oesterreich herrlich in die Alpenländerei hineinmarschiert, beginnt dort der
      europäische Gedanke immer selbstverständlicher zu werden. Ich habe mich
      in Paris ungemein wohl gefühlt und wundere mich eigentlich, dass Sie
      sich niemals entschlossen haben, einmal dort einen Wintermonat zu verbringen. Viele Freunde Ihrer Bücher erwarten Sie und besonders Frédéric
      Lefèvre mit seinen " heures avec.
      Getreulichst
      Ihr
      Herrn Dr. Arthur Schnitzler
      Wien
      
      A
      LIBF
      MBRID
      4</page>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
