<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/schnitzler-briefe-schema.xsd"
     xml:id="L03712"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Elsa Plessner an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2128">Plessner, Elsa</author>
            <editor>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>Österreichischer Wissenschaftsfonds FWF</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-briefe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.1985.1.419</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2128">Plessner, Elsa</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#168" evidence="conjecture">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="SJ" when="2025-07-03">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs=""/>
            <dateline>
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">Meran</rs>
                  , <rs type="place" ref="">Pension Wolf</rs>, den <date>13.1.97</date>.</opener>
               <rs type="place" ref="">Pension Wolf</rs>, den <date>13.1.97</date>.</dateline>
            <opener>
               <salute>Verehrter, lieber, guter Herr Doctor!</salute>
            </opener>
            <p>Haben Sie Sünden? – Wenn ja, nun so erkläre ich, dass sie Ihnen in Bausch und Bogen
      verziehen sind – blos um des guten Werkes willen,
      das Sie an mir thun! – – Ohne Scherz – ich kann Ihnen
      das wirklich nie danken, wüsste auch nicht wie –
      was Sie mir durch Ihren Rath und Ihre beispiellose
      Theilnahme für meine literarischen Schmerzen
      an Güte und Liebenswürdigkeit zuwenden. – – – 
      </p>
            <p>Aber dass ich <add>an</add> mangelnder Einsicht in das Wesen
      meiner eigenen Entwicklung leide ist <hi rend="underline" n="">leider</hi> nicht
      richtig. Zum unglück kenne ich mich so genau
      wie ich – z. B. Ihren <rs type="work" ref="">Anatol</rs> kenne! – Ich weiß es
      ganz genau, dass ich an eine gewisse Grenze gekommen
      bin – etwas, das »Halt« ruft – . Ich bin so
      furchtbar leer – wie eine alte Erbsenhülse<page>
                  <pb facs=""/>
      ich habe nichts mehr zu geben – und das ist auch gar nicht zu verwundern. Ich – als Künstlerin, kann nur etwas sein, wenn
      subjectiv bin – darum kann mir das Sehen und Denken <add>allein</add> nicht viel
      bringen. Sie haben ganz recht – ich müsste was <hi rend="underline" n="">sein</hi> – aber ich
      bin eben nichts. Mein Leben in Ordnung bringen – ? – Das ist so
      hin gesagt – und <hi rend="underline" n="">Sie</hi> können ja auch! –Sie gehen und packen mit
      zwei Händen was sich packen lässt – Sie holen sich, was Sie
      brauchen! Aber ich? – Ich muss warten bis gnädig etwas zu mir
      kommt – das kann ich <add>dann</add> höchstens kritisieren! – Das hab' ich auch
      bis jetzt gethan – alle meine Versuche in der Kunst waren nichts als
      an »Nein« sagen! Vielleicht entsinnen sich? Aber damit kommt man
      nur kurze Zeit aus. Jetzt endlich hab ich das Brünnlein ausgeschöpft, mein bißchen Fond verbraucht – aber<hi rend="underline" n="">Neues</hi> ist <hi rend="underline" n="">nicht</hi> hinzugekommen! – Und das ist es! – Variationen auf der G Saite fabriciereren? – Ich nicht! – Auch finde ich nicht mehr zurück. Bis
      jetzt hab ich nur gefühlt und gedacht – »das muss <del rend="strikethrough">A<add/>
                  </del>
                  <add>a</add>nders sein –</page>
               <page>
                  <pb facs=""/>
      aber wie muss es sein? – Darum sind die »<rs type="work" ref="">Orchideen</rs>« verhaunen, weil ich zum ersten mal versuchte, positiv
      zu sein – etwas zu gestalten – oder besser – zu construiren, was ich eben nicht kenne, nicht <hi rend="underline" n="">habe</hi>! – Da hat
      eben das Denken und Sehen Schiffbruch gelitten – denn <hi rend="underline" n="">Denken</hi>, glaub ich, ist immer mehr oder weniger
      unpersönlich – und meine ganze Kraft liegt im Persönlichen. – Die verschwommene<del rend="strikethrough">n</del>, träumerische
      Weichheit, das Knochenlose, das den größten Reiz z. B. des »Heimweh« bildet – ist auch dessen Schwäche,
      aber das bin <hi rend="underline" n="">ich</hi>, das beherrsche ich, da bin ich zu Hause – – – gewesen; aber jetzt bin, ich delogirt und
      habe noch keine andre Unterkunft! – Ich bin an etwas undefinirbarem angeprallt – und kann nicht
      weiter! – Gedacht und gesehen habe ich so viel – aber, verehrter Herr Doctor, ich komme mir vor wie eine
      Perlmuschel. – Der kostbare Perlstoff ist da – wenn nur das winzige Körnchen auch da wäre, das die Perle
      erst hervorruft! – – Es ist eine furchtbare, tote Zeit!! – Es muss etwas Neues kommen. Und täglich
      und stündlich hofft man – und dann ist es doch nicht gekommen. Ich habe so viel – so eine
      Menge in mir – aber das muss erst frei gemacht werden und ich weiß nicht womit – ! Und wenn
      ich doch so gerne arbeiten möchte – – Ich habe immer das Gefühl, dass Alles an mir vorbeigeht,
      das wichtigste, und – ich weiß nicht wie – wie wenn ich auf einer Felsenspitze mitten im Meer
      säße und es wäre immer Ebbe und ich warte auf die Flut. – –
      Und ich soll etwas sein? – Soll mir mein Leben gestalten? – Das fließt auseinander – wie soll ich das machen!? – Und das reibt wahnsinnig auf, dieser Zustand – .
      Bitte, verehrter Herr Doctor – seien Sie nicht böse über diesen confusen Erguß –
      aber Ihre liebenswürdigen Zeilen haben der Tonne das Spundloch eingeschlagen. Nochmals meinen
      herzlichsten Dank! –
      <closer>
                     <signed>Elsa Plessner</signed>
                  </closer>
               </page>
               
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
