<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/schnitzler-briefe-schema.xsd"
     xml:id="L03730"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Elsa Plessner an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2128">Plessner, Elsa</author>
            <editor>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>Österreichischer Wissenschaftsfonds FWF</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-briefe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.1985.1.419</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2128">Plessner, Elsa</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#168" evidence="conjecture">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="SJ" when="2025-07-03">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs=""/>
            <dateline>
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">
                     München, Theresienstraße 78, Pension Serno</rs>
                  <date>9. I. 16</date>
               </opener>
               <date>9. I. 16</date>
            </dateline>
            <opener>
               <salute>Hochverehrter Herr Doctor!</salute>
            </opener>
            <p>Nach vierzehn Jahren geschieht es mir <date>heute</date> zum erstenmale wieder, dass ich Ihnen eine neue<rs type="work" ref="">Arbeit</rs> vorzulegen habe, wirklich
      die erste und einzige seit ganzen vierzehn Jahren, während denen ich auch
      nicht eine Zeile geschrieben habe – – Briefe ausgenommen. – Ich
      habe in dieser Zeit nur ein bißchen gelebt und viel gesungen und
      nicht einmal mehr den Wunsch gefühlt, etwas niederzuschreiben. –
      Sie werden mich durchaus verändert finden und nur Ihr feines
      Gefühl wird die Linie nachziehen können, die vom <rs type="work" ref="">»ersten Capitel</rs>«
      zu <rs type="work" ref="">»Musik</rs>« führte. Diese <rs type="work" ref="">Arbeit</rs> ist die Summe dessen, was ich
      leisten kann und zu sagen habe – bis heute, und mußte
      geschrieben werden. Diesmal wirklich das berühmte »Muss« –
      Daher weiß ich auch mit merkwürdiger Bestimmtheit, dass die <rs type="work" ref="">Arbeit</rs>
      nicht vergebens war. Sowas fühlt man entweder – oder man fühlt
      es nicht. Sollte ich mich darüber dennoch täuschen, so ist für
      mich kein Verlass mehr auf irgend etwas in der Welt.
      </p>
            <p>In dem <rs type="work" ref="">Stück</rs> selbst habe ich zu bemerken, dass es mir damit
      seltsam ergangen ist. Zu Anfang stand ich auf festem Boden, beinahe
      etwas zu viel »terre a terre«. In der Hälften des zweiten Actes begann
      sich aber mit der Situation und Stimmung unwillkürlich der Ton des
      Ganzen zu verändern und zu heben – – und ich konnte mit der
      größten Mühe kann den Vers zurückdrängen, der sich mir aufzwingen wollte. Ich sah mich plötzlich mitten in der Arbeit ganz
      unvermuthet vor ein Stilproblem gestellt, auf das ich nicht im Geringsten vorbereitet war – was gewiss die Anschauung bestätigt, dass<page>
                  <pb facs=""/>
      Frauenarbeit letzten Endes doch immer Improvisation bleibt – mag
      Sie vorher noch so gründlich durchdacht worden sein. Ich war gezwungen
      auf einer Linie weiterzugeben, die etwa die Resultirende zwischen Conversationsstück und Stildrama sein dürfte, und konnte mich dabei
      nur auf meinen Instinct verlassen. Daraus ist theilweise eine merkwürdige, hauptsächlich auf Rhythmus gestellte, Diction entstanden,
      auf Grund von mir allein fühlbaren <add>musikalischen</add> Gesetzen – und außerdem sehr
      beschränkt in der Wahl der Worte. Denn kein einziges Wort durfte
      mir unterlaufen, das in unserer Umgangssprache nicht gebräuchlich
      wäre. Sogar Arzt und Diener mussten sich in dieser Form ausdrücken
      können. Ich glaube, diese Diction ist neu – und ich hoffe, dass sie
      auch geglückt ist. – Sie werden ein Motiv in der <rs type="work" ref="">Arbeit</rs> finden, das Sie selbst
      in der Stunde des Erkennens gestreift haben. Ich weiß, es ist unnötig, Ihnen
      zu versichern, dass ich mich nicht an Ihrem Eigenthum vergriffen habe,
      denn die Grundlagen meiner <rs type="work" ref="">Arbeit</rs> stehen schon lange fest. Auch glaube
      ich, dass Sie, verehrter Herr Doctor, der ein wenig von meinem Leben weiß,
      sich selbst sagen können, auf welchem Wege auch ich zu diesem Motiv
      Gelangen konnte. – – – –
      Das ganze <rs type="work" ref="">Stück</rs> handelt von Musik – hörbarer und blos
      fühlbarer, und ist in Aufbau, Melodik und Klangfarbe
      irgendwie nach den Gesetzen der Musik entstanden. Die harte
      unbarmherzige Lösung hat mich selbst furchtbar erschreckt, als
      sie nur zuerst aufging. Später wusste ich, dass sie die einzig
      folgerichtige und gerechte sei. Die Sünde gegen den heiligen
      Geist ist die unverzeihliche. –
      Mehr will ich Ihnen für heute nicht sagen. Sie werden
      mich ohnedies schon für übergeschnappt halten – oder für
      bodenlos unverschämt. Ich hoffe nicht, dass ich das bin.</page>
               <page>
                  <pb facs=""/>
      Was ich aber bin, verehrter Herr Doctor, brauche ich Ihnen nicht erst
      zu sagen – – – maßlos gespannt, Ihre Meinung über meine
      <rs type="work" ref="">Arbeit</rs> zu erfahren, die ich von Ihnen mit Rechte einer alten
      Gewohnheit schlankweg erwarte. Frech, nicht wahr? – – 
      Wenn Sie noch so gütig sind, wie vor vierzehn Jahren – und
      ich habe keinen Grund, daran zu zweifeln – – so werden Sie
      mich nur so lange darauf warten lassen, als unbedingt
      nöthig ist. Schließlich noch die kleine Bemerkung, dass Sie, wie
      vor langer Zeit, auch jetzt wieder der Erste sind, dem meine
      neue <rs type="work" ref="">Arbeit</rs> vorliegt. Jung gewohnt – alt gethan. Das »alt«
      bitte cum grano salis. –
      <closer>Wollen Sie mich Ihrer Frau <rs type="person" ref="">Gemahlin</rs> bestens empfehlen und</closer>
                  <closer>selber von mir die Versicherung dankbarster Verehrung ent¬</closer>
                  <closer>gegennehmen.</closer>
                  <closer>
                     <signed>Else Ginsberg-Plessner</signed>
                  </closer>
                  <postscript>P. S. Der Gegenstand meines letzten Briefes hat sich von selbst</postscript>
                  <postscript>erledigt, da Sie nicht nach <rs type="place" ref="">München</rs> kamen. Ich hoffe, dass dies</postscript>
                  <postscript>die alleinige Ursache davon war, dass mein Brief – falls Sie ihn</postscript>
                  <postscript>überhaupt erhalten haben – unbeantwortet geblieben ist. –</postscript>
                  <postscript>Oder waren Sie gar bös auf mich? – – –</postscript>
               </page>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
