<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../meta/schnitzler-briefe-schema.xsd"
     xml:id="L03713"
     xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-briefe/editions">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und
                                    Autoren</title>
            <title level="a">Elsa Plessner an Arthur Schnitzler, XXXX</title>
            <author ref="#pmb2128">Plessner, Elsa</author>
            <editor>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>Österreichischer Wissenschaftsfonds FWF</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-briefe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Jahnke, Selma</name>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage</publisher>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder
                                            Medium vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten —
                                            das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und
                                            zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen
                                            solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter
                                            folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und
                                            Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und
                                            angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese Angaben
                                            dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht,
                                            der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                            besonders. Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen
                                            keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren
                                            einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                                            was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich
                                            solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder
                                            soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                                            Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                                            Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle
                                            Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen.
                                            Es können beispielsweise andere Rechte wie
                                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein,
                                            die Ihre Nutzung des Materials entsprechend
                                            beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno type="handle">XXXX</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur
                                    Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <objectType corresp="xbrief"/>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                        <repository>Deutsches Literaturarchiv</repository>
                        <idno>A:Schnitzler, HS.1985.1.419</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <extent>
                                 <measure unit="seite" quantity=""/>
                                 <measure unit="blatt" quantity=""/>
                              </extent>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote medium="" style="deutsche-kurrent"/>
                        </handDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb2128">Plessner, Elsa</persName>
               <date when="" n="01">XXXX</date>
               <placeName ref="#168" evidence="conjecture">Berlin</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#50" evidence="conjecture">Wien</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="SJ" when="2025-07-03">Export aus
                                Transkribus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <pb facs=""/>
            <dateline>
               <opener>
                  <rs type="place" ref="">
                     Wien VIII. Florianigasse N<hi rend="superscript">o</hi> 44</rs>, den <hi rend="superscript">o</hi> 44<date>23. III 97</date>.</opener>
               <hi rend="superscript">o</hi> 44<date>23. III 97</date>.</dateline>
            <opener>
               <salute>Hochverehrter Herr Doctor!</salute>
            </opener>
            <date>
               <p>
               Vorgestern
            </p>
            </date> hier angelangt, erhielt ich
      fast als erstes »Willkommen« Ihre lieben,
      lieben Zeilen, die mich gefreut haben –
      na – wie – ! – Das werden Sie sich ja so
      ungefähr ausmalen können. Wieder ein
      paar lobende Worte von Ihnen zu erhalten, das wirkte wie frisches Wasser auf
      mich. Also jetzt beginne ich wieder zu
      schwimmen. Vielen, vielen herzlichsten
      Dank! Die <rs type="place" ref="">Meraner</rs> böse Zeit liegt
      hinter mir, ob eine bessere, »heitere« folgt,
      das ist unbestimmt – aber jedenfalls habe
      ich wieder Arbeitsfreude. Und das ist ja<page>
               <pb facs=""/>
      das beste Theil, nicht wahr? – Also, wenn Sie nicht
      seither sich anders besonnen haben, würde ich Sie bitten,
      mir die Aufgaben zu stellen, so, wie Sie es mir im <date>Win¬</date>
               <date>ter</date> vorgeschlagen haben. Ich hätte ja damals gleich
      von Ihrer unerschöpflichen Liebenswürdigkeit Gebrauch
      gemacht aber ich war so auf dem Hund, körperlich und geistig noch mehr – dass es ein ganz verfehltes und zweckloses Verfahren gewesen wäre. Mit dem
      damaligen Zustand entschuldigen sich auch die »<rs type="work" ref="">Ordi¬</rs>
               <rs type="work" ref="">deen</rs>» ganz von selbst. – – Jetzt wo ich glaube wieder ein
      bisschen beisammen zu sein, und alle Gefahr, das Ende
      der <rs type="person" ref="">Baskirtseff</rs> zu kopieren – geschwunden ist, wende ich
      mich also an Sie und Ihre mir so oft bewiesene Güte –
      nehmen Sie mich in die Schule – stellen Sie mir Aufgaben!! – Außerordentlich hat es mich gefreut, dass</page>
            <page>
               <pb facs=""/>
      die letzte <rs type="work" ref="">Arbeit</rs> im <rs type="work" ref="">W<hi rend="superscript">er</hi> Journal</rs> Ihnen nicht missfallen
      hat. Sehen Sie, verehrter Herr Doctor, die habe ich
      wirklich in 1½ Stunden hingeschmiert ohne viel an
      anderes zu denken, als an das <rs type="work" ref="">W<hi rend="superscript">er</hi> Journal</rs>. Von »Talentprobe« und so weiter gar keinen Schimmer im Kopf.
      Und das ist nicht ganz missglückt!!? Das freut mich.
      Muss doch noch ein bisschen künstlerische Grütze haben!
      D.h. Ideen drängen sich mir wirklich eine ganze Menge
      auf – es fällt mir leicht das künstlerische Bild ins Auge –
      aber die Technik, es herauszuarbeiten!! Da steckts! –
      Darum möchte ich von Ihnen lernen. – Mit dem »<rs type="work" ref="">Käfig</rs>«
      habe ich mir viel und ehrliche Mühe gegeben, auch stylistisch
      und Sie habens gemerkt. Nicht wahr? – Dieselbe Grundidee wie »<rs type="work" ref="">Orchideen</rs>« – d. h. kaum ein bisschen verändert, denn
      die ließ mich nicht los; aber jetzt habe ich sie geprägt, wie
      ich glaube, und denke, mit ihr fertig zu sein. –
      Eine klare, schlichte Schreibweise, ohne Mätzchen und stylistische Eiertänze, so, wie Sie deren glücklicher Besitzer
      sind, möchte ich mir gerne aneignen. Die jüngstmodernen affectirten Posen sind mir immer zuwider gewesen.
      Daher die von Ihnen oft gerügten Trivialitäten und
      saloppen Plattheiten. Leider habe ich <date>in jüngster Zeit</date>
      mit den Dialogen Unglück! Das geht mir stark gegen den
      strich. Dialoge waren sonst meine Stärke – siehe »<rs type="work" ref="">Heim¬</rs>
               <rs type="work" ref="">weh</rs>«. – Also – hier die Inventur. – – – – – –
      Mein letzter – d.h. der fragliche Brief ärgert mich, weil
      er mir noch immer als Zudringlichkeit – d. h. als Geschmacklosigkeit erscheint. Sie sind nur aus Höflichkeit darüber weggegangen. Diese private Ohrenbeichte und intimste <del rend="strikethrough">Privat</del>
      Kundgebung an Sie zu richten – – na, das ist mindestens
      überspannt. – – Und lächerlich noch dazu. Bitte, ich bin
      so eitel – denken Sie besser von mir, als Sie nach dem Brief Ursache
      hätten es zu thun und nehmen Sie meine aufrichtige Verehrung
      sowie herzliche Grüsse entgegen. <closer>
                  <signed>Elsa Plessner</signed>
               </closer>
            </page>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
